\subsection*{Exercício 3}
Nesta secção faz-se a análise do circuito apresentado na pergunta 3 do enunciado.Este
circuito encontra-se representado na fig. \ref{ex3}
\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/ex3
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito de Norton apresentado no enunciado}
    \label{ex3}
\end{figure}

\subsection*{3.1}
Como o circuito está aberto entre os terminais $b$ e $b'$ não passa corrente
pela resistência $R_3$. Assim a tensão aos terminais $b$ e $b'$ é igual à
tensão aos terminais de $R_2$ que é dada pela fórmula do divisor de tensão
e encontra-se na eq. \ref{v_b}:
\begin{equation}
  V_b=\frac{R_2}{R_1+R_2}V_{cc}
  \label{v_b}
\end{equation}
\subsection*{3.2}
Ao curto-circuitar os terminais $b$ e $b'$ a intensidade de corrente 
que atravessa a fonte de tensão pode ser obtida considerando a 
resistência equivalente ao conjunto presente no circuito:

\begin{equation}
  R_{eq}=R_1+\frac{R_2 R_3}{R_2+R_3};~~ I=\frac{V_{cc}}{R_{eq}}
\end{equation}

A intensidade é depois dividida por $R_3$ e $R_2$ onde a intensidade 
que atravessa $R_3$ pode ser obtida pela fórmula do divisor de 
corrente e cujo resultado se apresenta na eq. \ref{div_curr}:

\begin{equation}
  I_{cc}= I\frac{R_2}{R_3+R_2}= \frac{V_{cc} R_2}{R_1R_2+R_1R_3+R_2R_3}
  \label{div_curr}
\end{equation}

\subsection*{3.3}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input ./img/ex3_1%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito da fig\ref{ex3} com a fonte de tensão curto-circuitada }
    \label{ex3_3}
\end{figure}

Para obter a resistência de Norton pode observar-se que o circuito com 
$V_{cc}$ curto-circuitado é equivalente ao apresentado na fig.\ref{ex3_3}
onde:
\begin{equation}
  R_N=R_{eq}=\frac{R_1R_2}{R_2+R_1}+R_3
\end{equation}

\subsection*{3.4}
Ao calcular-se $\frac{V_b}{I_{cc}}$ observa-se que este quociente
é igual à resistência de Norton calculada na alínea anterior. 
Tal acontece uma vez que $V_b$ corresponde à tensão de Thévenin e 
$I_{cc}$ corresponde à intensidade de Norton do circuito em causa.

\subsection*{3.5}

O circuito equivalente de Norton do circuito da fig. \ref{ex3}
encontra-se na fig. \ref{norton_eq} tendo-se calculado um valor de 
$\approx 624.8\Omega$ para $R_N$ e um valor de $6.479 mA$ para $I_N$ ao utilizarem-se
as fórmulas derivadas nas alíneas anteriores.

\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/ex3eq
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito equivalente de Norton do circuito apresentado na fig. \ref{ex3}}
    \label{norton_eq}
\end{figure}
